### Bash Scripting


#### 1. Введение

Bash (Bourne Again SHell) — это командный язык и оболочка Unix. С помощью Bash можно автоматизировать рутинные задачи на Unix-подобных системах.

---

#### 2. Основы Bash Scripting

Простейший скрипт на Bash выводит приветствие:

```bash
name="John"
echo "Привет, $name!"
```

---

#### 3. Переменные

Переменные в Bash используются для хранения данных. Они могут содержать строки, числа и массивы. Имена переменных чувствительны к регистру и могут содержать буквы, цифры и подчеркивания.

**Пример:**

```bash
name="John"
age=30
echo "Имя: $name, Возраст: $age"
```

---

#### 4. Переменные окружения

Переменные окружения предоставляют информацию о системе и настройках пользователя. Они могут быть использованы в скриптах для доступа к системным ресурсам.

**Пример:**

```bash
echo $HOME
```

---

#### 5. Аргументы командной строки

Скрипты могут принимать аргументы из командной строки, что позволяет изменять их поведение при каждом запуске. Это удобно для передачи параметров в скрипт.

**Пример:**

```bash
filename=$1
echo "Обрабатываю $filename..."
```

---

#### 6. Интерактивный ввод

Скрипты могут запрашивать ввод от пользователя во время выполнения. Это позволяет скриптам быть более интерактивными и гибкими.

**Пример:**

```bash
read -p "Введите ваше имя: " name
echo "Привет, $name!"
```

---

#### 7. Условные операторы

Условные операторы позволяют принимать решения на основе различных условий. Это ключевой механизм для создания логики в скриптах.

**Пример:**

```bash
age=20

if [ "$age" -ge 18 ]; then
    echo "Вы совершеннолетний."
else
    echo "Вы несовершеннолетний."
fi
```

#### 8. Циклы

Циклы позволяют повторять блок кода несколько раз. Это удобно для обработки списков элементов, файлов или выполнения повторяющихся задач.

##### 8.1 Цикл For

```bash
for i in {1..5}; do
    echo $i
done
```

##### 8.2 Цикл While

```bash
count=1
while [ $count -le 5 ]; do
    echo $count
    ((count++))
done
```

---

#### 9. Массивы

Массивы позволяют хранить несколько значений в одной переменной. Это удобно для работы с коллекциями данных.

##### 9.1 Индексированные массивы

**Пример:**

```bash
fruits=("Яблоко" "Банан" "Вишня")
echo ${fruits[0]}
```


##### 9.2 Массивы в цикле

**Пример:**

```bash
fruits=("Яблоко" "Банан" "Вишня")
for fruit in "${fruits[@]}"; do
    echo $fruit
done
```

---

#### 10. Арифметические операции

Bash поддерживает арифметические операции для выполнения математических вычислений. Это позволяет скриптам выполнять сложные вычисления.

**Пример:**

```bash
echo $((5 + 3))
```

---

#### 11. Функции

Функции позволяют группировать код в повторно используемые блоки. Это упрощает управление кодом и делает его более читаемым.

**Пример:**

```bash
greet() {
    echo "Привет, $1!"
}

greet "Анна"
```

